\documentclass[12pt]{scrartcl}

 

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{lmodern}

\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{amsmath}

\usepackage{graphicx}


 

\title{Versuch E1\\ Drehspulinstrument}

\author{Frederik Strothmann, Henrik Jürgens}

\date{\today}


\begin{document}


 %deckblatt erstellen

\maketitle
\tableofcontents
\newpage


%einleitung zu dem experiment

\section{Einleitung}

Ein einfaches Drehspulinstrument soll durch Wahl geeigneter Vor- und Parallelwiderstände
zur Messung von Strömen und Spannungen verwendet werden.
Die Elektromotorische Kraft (EMK) und der Innenwiderstand sind wichtige Kenngrößen einer Spannungsquelle.

Im Rahmen dieses Versuchs sollen diese beiden Größen einer Batterie ausgemessen werden.
Nichtlineare Widerstandselemente spielen eine wichtige Rolle auf dem Gebiet der Elek-
tronik. Ausgemessen werden soll die Strom–Spannungs–Charakteristik einer Glühlampe
und einer Halbleiterdiode.
%versuchsaufbau mit skizze

\section{Versuchsaufbau}


\section{Versuchsdurchführung}


\subsection{Praktische Durchführung}

\begin{enumerate}

	\item 
	Berechnen Sie den Innenwiderstand 				eines Drehspulmeßgerätes. Das Instrument
	zeigt Vollausschlag bei einem Strom von 			1 mA bzw. einer Spannung von 200 mV.
	\item
	Bauen Sie aus diesem Instrument mit 				Hilfe der Ihnen zur Verfügung stehenden 			Widerstände $\text{R}_1$ bis 					$\text{R}_5$ ein 								Strommeßgerät mit Vollausschlag bei 300 			mA. Wie groß ist sein Innenwiderstand?
	\item
	Das soeben gebaute Strom-Meßinstrument 			soll bei der Bestimmung des unbekannten 			Widerstands $\text{R}_x$ benutzt werden. 	Der Widerstand soll durch Strom- und 			Spannungsmessung mit Hilfe von zwei 				Schaltungen bestimmt werden.
	
	%Schaltskizzen einfügen!!!
	
	Berücksichtigen Sie bei 	der Bestimmung 			von $\text{R}_x$ die Innenwiderstände 			der in der Schaltung vorhandenen 				Meßinstrumente. Fertigen Sie zur 				Berechnung jeweils ein Ersatzschaltbild 			an. Zur Spannungsmessung benutzen Sie 			das Digitalmultimeter (DMM) mit einem 			Innenwiderstand von 10 M$\Omega$. Als 			Spannungsquelle steht Ihnen ein 					Netzgerät zur Verfügung. Benutzen Sie 			einen der variablen Ausgänge. Stellen 			Sie zunächst -- bevor Sie die 					Schaltungen 	zusammenstecken -- mit Hilfe 	des DMM die Ausgangsspannung von ca. 			1 V ein. Der Knopf für die 						Strombegrenzung ist auf Maximum zu 				stellen.
	\item
	Bauen Sie nun mit dem Drehspulinstrument 	und den Widerständen $\text{R}_1$ bis 			$\text{R}_5$ ein Spannungsmeßgerät mit 			Vollausschlag bei 1,75 V. Wie groß ist 			sein Innenwiderstand? Verwenden Sie 				dieses Gerät zur Messung der Spannung 			der Batterie. Messen Sie dieselbe 				Spannung mit dem DMM und dem 					Vielzweckmeßgerät (Unigor). Den 					Innenwiderstand des Unigors entnehmen 			Sie einer Tabelle auf der Rückseite des 			Meßgerätes. Erklären Sie die 					unterschiedlichen Meßergebnisse.
	(Die Batterie sollte nur durch 					kurzen Druck auf den Taster belastet 			werden. Warum?)
	\item
	Messen Sie den Innenwiderstand der 				Batterie. Er wird größer sein als bei 			einer normalen Batterie, da ein 					”zusätzlicher Innenwiderstand“ eingebaut 	ist. Verwenden Sie zur Spannungsmessung 			das Vielzweckinstrument (Unigor). Messen 	Sie U und I und tragen Sie U gegen I 			auf. Bestimmen Sie $\text{U}_0$ und 				$\text{R}_i$.
	
	%Schaltskizzen einfügen!!!
	
	\item
	Messen Sie die Strom-Spannungs-					Charakteristik (Kennlinie) einer 				Glühlampe und einer Diode. Stellen Sie 			die Ergebnisse graphisch dar. Verwenden 			Sie zur Spannungsmessung das DMM und zur 	Strommessung das Unigor. Als 					Spannungsquelle benutzen Sie den unteren 	Ausgang des Netzgerätes mit einer 				Ausgangsspannung von 5 V.
	
	a) zur Messung der Kennlinie der 				Glühlampe
	
	%Schaltskizzen einfügen!!!
	
	b) zur Messung der Kennlinie einer Diode
	
	%Schaltskizzen einfügen!!!
	
	Was bewirkt der Vorwiderstand
	$\text{R}_v? (\text{R}_v= 16\Omega)$
\end{enumerate}


\subsection{Theoretische Durchführung}

\begin{enumerate}

	\item
	Um den Innenwiderstand R$_i$ des 				Drehspulmeßgerätes zu bestimmen benutzen 	wir die Formel:
	\begin{align}
	\text{R}_{i}= \frac{\text{U}_0}					{\text{I}_k}
	\end{align}
	U$_0$ die EMK, I$_k$ der Klemmenstrom.
	Mit dem Fehler:
	\begin{align}
	\sigma_{\text{R}_i} = 							\sqrt{\left(\frac{1}{\text{I}_k}\sigma_{\text{U}_0}\right)^2
	+\left(\frac{\text{U}_0}{(\text{I}_k)^2}\sigma_{\text{I}_k}\right)^2}
	\end{align}	 
	\item
	\item
	\item
	\item
	\item
	
\end{enumerate}


\section{Messergebnisse}



\section{Auswertung}


\section{Diskussion}


 %Werte stimmen mit den Formeln überein/nicht überein

\end{document}

